\documentclass[14pt,a4paper,report]{ncc}
\usepackage[a4paper, mag=1000, left=2.5cm, right=1cm, top=2cm, bottom=2cm, headsep=0.7cm, footskip=1cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{listings} 
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{multirow}
\usepackage{adjustbox}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}} 
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\lstset{% Собственно настройки вида листинга
inputencoding=utf8, extendedchars=\true, keepspaces = true, % поддержка кириллицы и пробелов в комментариях
language=Pascal,            % выбор языка для подсветки (здесь это Pascal)
basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
numberstyle=\tiny,          % размер шрифта для номеров строк
stepnumber=1,               % размер шага между двумя номерами строк
numbersep=5pt,              % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
backgroundcolor=\color{white}, % цвет фона подсветки - используем \usepackage{color}
showspaces=false,           % показывать или нет пробелы специальными отступами
showstringspaces=false,     % показывать или нет пробелы в строках
showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
frame=single,               % рисовать рамку вокруг кода
tabsize=2,                  % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
captionpos=t,               % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
breaklines=true,            % автоматически переносить строки (да\нет)
breakatwhitespace=false,    % переносить строки только если есть пробел
escapeinside={\%*}{*)}      % если нужно добавить комментарии в коде
}

\begin{document}

% Переоформление некоторых стандартных названий
\renewcommand{\chaptername}{}
\def\contentsname{Содержание}

% Оформление титульного листа
\begin{titlepage}
\begin{center}
\textsc{
Национальный исследовательский ядерный университет «МИФИ»\\[5mm]
Кафедра компьютерных системы и технологии.
}

\vfill

\textbf{\\[3mm]
Пояснительная записка к крусовому проекту на тему "Проектирование процессора ЭВМ"\\[6mm]
}
\end{center}

\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Выполнил студент группы Б21-503:\\\\[2mm] 
Мельников Иван Алексеевич \\
Руководитель: \\ Ядыкин И. М.
\end{minipage}%
\vfill
\begin{center}
 Москва, \theyear\ г.
\end{center}
\end{titlepage}

% Содержание
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Проектирование блока операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Алгоритм выполнений операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Алгоритм операции умножение}
Операция выполняется по алгоритму умножения чисел в прямом коде со старших разрядов множителя и
	сдвигом суммы частичных произведений влево. При нелевом значении текущего разряда множителя такт суммировани
	не пропускается. Первый операнд - множимое, второй - множитель. 

$A\times B = (...((0 + A * b_{n - 1}) * p^{+1} + A * b_{n - 2}) * p^{+1} + ... + A*b_{1})*p^{+1} + A * b^{0}$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{mult_schema}
	\\ рис 1.1 Алгоритм операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

\subsection{Алгоритм операции вычитания}
Первый операнд вычитается из второго операнда и разность помещается по адресу второго операнда.
	Устанавливается признак результата: 
		0 $-$ разность равна нулю, 
		1 $-$ разность меньше нуля, 
		2 $-$ разность больше нуля,
		3 $-$ переполнение

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{minus_schema}
	\\ рис 1.2 алгоритм операции ВЫЧИТАНИЕ
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Примеры}
\subsubsection{Примеры операции умножения}
	\begin{table}[H]
	\tabcolsep2pt
	\caption{Пример операции УМНОЖЕНИЯ}
	\begin{center}    
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			$b_i$ & & & & & & & \\ \hline
			\multicolumn{4}{|c|}{RA} & 0. & 1 & 0 & 1 &  \\ \hline
			\multicolumn{4}{|c|}{RB} & 0. & 1 & 1 & 0 &  \\ \hline

			        & + & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_2=1$ &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $RA * b_2$      					  \\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $RRT = RRT + RA * b_2$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & $RRT = RRT * 2^{+1}$ 				\\ \hline \hline

			        & + & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_1=1$ &   & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & $RA * b_1$ 									\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & $RRT = RRT + RA * b_1$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & $RRT = RRT * 2^{+1}$ 				\\ \hline \hline

			        & + & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline
			$b_0=0$ &   & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & $RA * b_0$ 									\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & $RRT = RRT + RA * b_0$ 			\\ \hline \hline
			        &   & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 												\\ \hline \hline

			        & зн = $0 \xor 0$ = 0. & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & RRT 	  	\\ \hline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}

\subsubsection{Примеры операции вычитания}
	\begin{table}[H]
	\tabcolsep2pt
	\cation{Пример операции ВЫЧИТАНИЯ}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			A= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 1 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 1 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + & 0 & 1 & 1. & 0 & 1 & 1 &                    \\ \hline
			RB= &   &   & 0 & 0 & 0. & 1 & 0 & 1 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   & 1 & 0 & 0. & 0 & 0 & 0 &                    \\ \hline 
			\multicolumn{10}{|c|}{00.000 - все нули $R\_PR$ = 0}      \\ \hline \hline

			A= 	&   &   &   &   & 1. & 1 & 1 & 1 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + & 0 & 0 & 0. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline
			RB= &   &   & 0 & 0 & 0. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   & 0 & 0 & 1. & 1 & 1 & 0 &                    \\ \hline 
			\multicolumn{10}{|c|}{01 - переполнение $R\_PR$ = 3}      \\ \hline \hline

			A= 	&   &   &   &   & 0. & 0 & 1 & 1 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 0 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + & 0 & 1 & 1. & 1 & 0 & 1 &                    \\ \hline
			RB= &   &   & 0 & 0 & 0. & 1 & 0 & 0 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   & 1 & 0 & 0. & 0 & 0 & 1 &                    \\ \hline 
			\multicolumn{10}{|c|}{00 - больше нуля $R\_PR$ = 2}      \\ \hline \hline

			A= 	&   &   &   &   & 0. & 1 & 0 & 0 &							      \\ \hline
			B= 	&   &   &   &   & 0. & 0 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline

			RA= &   & + & 0 & 1 & 1. & 1 & 0 & 0 &                    \\ \hline
			RB= &   &   & 0 & 0 & 0. & 0 & 1 & 1 &                    \\ \hline \hline
			    &   &   & 0 & 1 & 1. & 1 & 1 & 1 &                    \\ \hline 
			\multicolumn{10}{|c|}{11 - меньше нуля $R\_PR$ = 1}      \\ \hline \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\end{table}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Функциональная схема блока операций}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{func_all_schema}
	\\ рис 1.3 функциональная схема блока операций 
\end{center}

\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\cation{Функциональное назначение элементов}
\begin{center}
	\scalebox{0.55}{
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Элемент & Назначение \\ \hline
		RA  & Регистр первого операнда; 4 разряда; хранение, параллельная загрузка  \\ \hline
		RB  & Регистр второго операнда; 4 разряда; хранение, папаллельная загрузка, арифметический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
		RRT & Регистр частичных сумм; 6 разрядов; хранение, установка в 0, параллельная загрузка, логический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
		RR  & Регистр результата; 4 разряда; хранение, параллельная загрузка \\ \hline
		RPR & Регистр признака;  2 разряда; хранение, параллельная загрузка \\ \hline
		КС1 & Изменение знака первого операнда A  \\ \hline
		КС2 & Формирование знака произведения \\ \hline
		КС3 & Перевод из прямого кода в модифицированный дополнительный и обратно \\ \hline
		КС4 & Возможность выбрать: первый операнд, второй операнд или нуль \\ \hline
		КС5 & Формирование признака \\ \hline
	\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Проектирование логических элементом блока операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Регистр первого операнда RA}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RA}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   Y1 & Назначение \\ \hline
		0 & Хранение  \\ \hline
		1 & Параллельная загрузка  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_ra}
	\\ рис 1.4 логическая схема RA 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Регистр второго операнда RB}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RB}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
   	Y2 & Y3 & Назначение 				   \\ \hline
		0 & 0 & Хранение  					   \\ \hline
    1 & 0 & Параллельная загрузка  \\ \hline
    0 & 1 & Арифметический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_rb}
	\\ рис 1.5 логическая схема RB 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Регистр частичных сумм RRT}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RRT}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
   	Y5 & Y6 & Назначение 				   					   \\ \hline
		0 & 0 & Хранение  					   						 \\ \hline
    1 & 0 & Параллельная загрузка  				     \\ \hline
    0 & 1 & Логический сдвиг влево на 1 разряд \\ \hline
    1 & 1 & сброс в 0                          \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_rrt}
	\\ рис 1.6 логическая схема RRT
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Регистр результата RR}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RR}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   Y7 & Назначение \\ \hline
		0 & Хранение  \\ \hline
		1 & Параллельная загрузка  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_rr}
	\\ рис 1.7 логическая схема RR
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Регистр признака RPR}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов RPR}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
   Y8 & Назначение \\ \hline
		0 & Хранение  \\ \hline
		1 & Параллельная загрузка  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_rpr}
	\\ рис 1.8 логическая схема RPR
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС1}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС1}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
   	N & $a_3$ & Y & R \\ \hline
		0 & 0 & 0 & 1 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 0 \\ \hline
		2 & 1 & 0 & 0 \\ \hline
		3 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
$KC_1 = a_3 \oplus \overline{Y4}$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc1}
	\\ рис 1.9 логическая схема KC1 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС2}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС2}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
   	N & $f_1$ & $f_2$ & R \\ \hline
		0 & 0 & 0 & 0 \\ \hline
		1 & 0 & 1 & 1 \\ \hline
		2 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
		3 & 1 & 1 & 0 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
$KC_2 = f_1 \oplus f_2$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc2}
	\\ рис 1.10 логическая схема KC2 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС3}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС3}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|c||c|c|c|c|}
  \hline
  	N & $x_3$ & $x_2$ & $x_1$ & $x_0$ & $y_3$ & $y_2$ & $y_1$ & $y_0$ \\ \hline
  	0 &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   \\ \hline 
  	1 &   0   &   0   &   0   &   1   &   0   &   0   &   0   &   1   \\ \hline 
  	2 &   0   &   0   &   1   &   0   &   0   &   0   &   1   &   0   \\ \hline 
  	3 &   0   &   0   &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   \\ \hline 
  	4 &   0   &   1   &   0   &   0   &   0   &   1   &   0   &   0   \\ \hline 
  	5 &   0   &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   \\ \hline 
  	6 &   0   &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   &   0   \\ \hline 
  	7 &   0   &   1   &   1   &   1   &   0   &   1   &   1   &   1   \\ \hline 
  	8 &   1   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   &   0   \\ \hline 
  	9 &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   &   1   &   1   &   1   \\ \hline 
   10 &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   &   1   &   1   &   0   \\ \hline 
   11 &   1   &   0   &   1   &   1   &   1   &   1   &   0   &   1   \\ \hline 
   12 &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   &   1   &   0   &   0   \\ \hline 
   13 &   1   &   1   &   0   &   1   &   1   &   0   &   1   &   1   \\ \hline 
   14 &   1   &   1   &   1   &   0   &   1   &   0   &   1   &   0   \\ \hline 
   15 &   1   &   1   &   1   &   1   &   1   &   0   &   0   &   1   \\ \hline 
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\\ $Y_3 = (X_3 X_1) \lor (X_3 X_2) \lor (X_3 X_0) $
\\ $Y_2 = (\overline{X_3} X_2) \lor (X_2 \overline{X_1} \overline{X_0}) \lor (X_3 \overline{X_2} X_0) \lor (X_3 \overline{X_2} X_1)$
\\ $Y_1 = (\overline{X_3} X_1) \lor (X1 \overline{X_0}) \lor (X_3 \overline{X_1} X_0)$
\\ $Y_0 = X_0$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc3}
	\\ рис 1.11 логическая схема KC3 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС4}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС4}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
		$OP_1$ & $OP_2$ & Действие                     \\ \hline
		   X   &    0   & Результат - все нули         \\ \hline
		   0   &    1   & Результат - первый аргумент  \\ \hline
		   1   &    1   & Результат - второй аргумент  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc4}
	\\ рис 1.12 логическая схема KC4 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Комбинационная схема КС5}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица истинности КС5}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c||c|c|}
  \hline
		$X_4$ & $X_3$ & $X_2$ & $X_1$ & $X_0$ & $PR_2$ & $PR_1$ \\ \hline
		  0   &   0   &   0   &   0   &   0   &    0   &    0   \\ \hline
		  0   &   0   &   x   &   x   &   x   &    1   &    0   \\ \hline
		  0   &   1   &   x   &   x   &   x   &    1   &    1   \\ \hline
		  1   &   0   &   x   &   x   &   x   &    1   &    1   \\ \hline
		  1   &   1   &   x   &   x   &   x   &    0   &    1   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\\ $PR_2 = \overline{X_4 \land X_3} \land (X_4 \lor X_3 \lor X_2 \lor X_1 \lor X_0)$
\\ $PR_1 = (X_4 \lor X_3)$

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_kc5}
	\\ рис 1.13 логическая схема KC5 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Сумматор SM}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{logic_sm}
	\\ рис 1.14 логическая схема SM 
\end{center}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Управляющие сигналы и сигналы-признаки блока операций}
\begin{table}[H]
\tabcolsep2pt
\caption{Таблица управляющих сигналов блока операций}
\begin{center}
	\scalebox{0.65}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
		Элемент & Сигнал & Назначение \\ \hline

		\multirow{2}{*}{RA} & Y1 & Загрузка А в RA     \\ 
		                    & F3 & RA[3] $-$ знак RA     \\ \hline

		\multirow{2}{*}{RB} & Y2 & Загрузка B в RB                            \\ 
												& Y3 & Арифметический сдвиг влево на 1 разряд 	  \\ 
												& F1 & RB[2] $-$ значение $b_i$               		\\
												& F2 & RB[3] $-$ знак RB	                    		\\ \hline

		\multirow{2}{*}{RRT} & Y5 & при 1 параллельная загрузка (Y6=0)                \\
		                     & Y6 & при 1 логический сдвиг влево на 1 разряд (Y5=0)   \\ \hline

		RR  & Y7 & Загрузка RRT в RR             \\ \hline
		RPR & Y8 & Установка регистра признака   \\ \hline

		КС1 & Y4 & 0 $-$ операция ВЫЧИТАНИЯ, инверсия знака A; 1 $-$ операция УМНОЖЕНИЕ \\ \hline

		\multirow{2}{*}{КС4} & Y4 & Y4=0 $-$ первый аргумент, иначе второй \\
												 & $OP_2$ & 0 $-$ выходные значения 0, иначе в зависимости от Y4 \\ \hline

	\end{tabular}}
\end{center}
\end{table}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Микропрограммы выполнения операций}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Микропрограмма операции умножения}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{micro_mult_schema}
	\\ рис 1.15 микропрограмма операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{micro_mult_model}
	\\ рис 1.16 функциональное моделирование операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Микропрограмма операции вычитания}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{micro_minus_schema}
	\\ рис 1.17 микропрограмма операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{micro_minus_model}
	\\ рис 1.18 функциональное моделирование операции УМНОЖЕНИЕ
\end{center}

\newpage  % TODO
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Проектирование схемного местного устройства управления}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Проектирование блока управления командами}
% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
